<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE manualpage SYSTEM "../style/dtd/manual.dtd">

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../style/xsl/manual.ru.xsl"?>

<manualpage metafile="lang_ml.xml.meta" lang="ru" version="2010081001">

<title>Взаимодействие с системой</title>

<summary>
  Этот раздел посвящён обзору способов взаимодействия с операционной системой —
  операций с файловой системой и вызовом внешних программ.
</summary>

<section id="file-operations">
  <title>Операции с файловой системой</title>
  <subtitle>Чтение данных из файла</subtitle>
  <subtitle>Запись данных в файл</subtitle>
  <subtitle>Перечисление содержимого каталога</subtitle>
  <subtitle>Удаление файла/каталога</subtitle>
  <subtitle>Переименование файла/каталога</subtitle>
</section>

<section id="call-external">
  <title>Вызов внешних программ</title>
  <p>Для вызова внешней программы (запуска системного процесса) используется тег <term>dbp:system</term>:</p>
  <code>&lt;dbp:system <param>href="<value>путь к исполняемому файлу</value>"</param> [<param>parameters="<value>параметры</value>"</param>]&gt;
  ...
&lt;/dbp:system&gt;</code>
  <p>Обязательный параметр <param>href</param> должен содержать имя исполняемого файла,
    например <term>C:\WINDOWS\cmd.exe</term> (Windows) или <term>/usr/bin/mail</term> (Unix).
    Если полный путь к файлу не указан, производится поиск исполняемого файла в соответствии
    с правилами, принятыми в целевой операционной системе: в каталоге, откуда было запущено
    приложение, в каталоге dbPager, в системных каталогах (Windows), в каталогах, перечисленных
    в переменной окружения <term>PATH</term>.</p>
  <p>Необязательный параметр <param>parameters</param> может содержать параметры командной строки,
    передаваемые исполняемому файлу. В случае, если параметров — несколько, они должны быть разделены
    пробелом. В случае, если какой-либо из параметров содержит пробел, он должен быть заключён
    в двойные кавычки, например:</p>
  <code>&lt;dbp:system href="cmd.exe" parameters='/C echo "hello, world!"'&gt;
  ...
&lt;/dbp:system&gt;</code>
  <p>В случае, если исполняемый файл является скриптом:</p>
  <list>
    <item>В ОС Windows в качестве имени исполняемого файла необходимо указать имя
      файла интерпретатора — <term>cmd.exe</term>, а путь к скрипту указывать в параметрах
      в виде <term>/C &lt;путь к .bat файлу&gt;</term>.</item>
    <item>В POSIX-совместимых ОС (Linux, BSD) необходимо, чтобы файл скрипта в первой строке
      содержал путь к интерпретатору, например <term>#!/usr/bin/perl</term> — в таком случае
      скрипт можно использовать в качестве исполняемого файла.</item>
  </list>
  <p></p>
  <p></p>
  <p></p>
  <p></p>
</section>

</manualpage>
